<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>AVS3 on 个个里</title>
    <link>https://imfaye.me/tags/avs3/</link>
    <description>Recent content in AVS3 on 个个里</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>Faye</copyright>
    <lastBuildDate>Thu, 01 Apr 2021 17:28:29 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://imfaye.me/tags/avs3/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>AVS3 编码位流</title>
      <link>https://imfaye.me/post/avs3-bitstream/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Apr 2021 17:28:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://imfaye.me/post/avs3-bitstream/</guid>
      <description>概述 视频序列是位流的最高层语法结构。
帧由一个亮度样本矩阵和两个色度样本矩阵构成。场由构成帧的三个样本矩阵中相间的行构成。奇数行构成顶场，偶数行构成底场。
视频序列头由视频序列起码码开始，后面跟着一串编码图像数据。序列头可在位流中重复出现，称为重复序列头。使用重复序列头的主要目的是支持对视频序列的随机访问。
一副图像可以是一帧或一场，其编码数据由图像起始码开始，到序列起始码、序列结束码或下一个图像起始码结束。
片是图像中的矩形区域，包含若干最大编码单元在图像内的部分，片之间不应重叠。
图像划分为最大编码单元，最大编码单元之间不应重叠，最大编码单元左上角的样本不应超出图像边界，最大编码单元右下角的样本可超出图像边界。
最大编码单元划分为一个或多个编码单元，由编码树决定。编码单元划分为一个或多个变换块。
码流结构及语义描述 视频序列 序列头 sequence_header
视频序列起始码、档次标号、级别标号、知识位流标志、知识图像允许标志、知识位流重复序列头标志、逐行序列标志、场图像序列标志、水平尺寸、垂直尺寸、色度格式、样本精度、编码样本精度、宽高比、帧率代码、比特率低位、比特率高位、低延迟、时间层标识允许标志、位流缓冲区尺寸、最大解码图像缓冲区大小、参考图像队列 1 索引存在标志、参考图像队列相同标志、参考图像队列配置集数、默认活跃参考图像数、最大编码单元尺寸、最小编码单元尺寸、划分单元最大比例、编码树最大划分次数、最小四叉树尺寸、最大二叉树尺寸、最大扩展四叉树尺寸、加权量化允许标志、加权量化矩阵加载标志、二次变换允许标志、样值偏倚补偿允许标志、自适应修正滤波允许标志、仿射运动补偿允许标志、对称运动矢量差模式允许标志、脉冲编码调制模式允许标志、自适应运动矢量精度允许标志、候选历史运动信息数、帧内预测滤波允许标志、高级运动矢量表达模式允许标志、运动矢量精度扩展模式允许标志、色度两步预测模式允许标志、帧内衍生模式允许标志、衍生模式划分边长最大尺寸、基于位置的变换允许标志、图像重排序延迟、跨片环路滤波允许标志、片划分一致性标志、参考同位置片标志、统一片大小标志、片宽度、片高度
视频编辑码和视频序列结束码
视频编辑码 video_edit_code
紧跟其后的第一幅 I 图像后续的 B 图像可能因缺少参考图像而不能正确解码
视频序列结束码 video_sequence_end_code
标识视频序列的结束。如果 POI（显示顺序索引），如果 POI 的值大于 $(2^{32}-1)$，位流中应插入一个视频序列结束码。
参考图像队列配置集
参考知识图像标志、知识图像索引标志、被参考的知识图像索引、参考图像数、参考图像 DOI 差值绝对值、参考图像 DOI 差值符号
自定义加权量化矩阵
加权量化矩阵系数
图像 帧内预测图像头
帧内预测图像起始码、BBV 延时、时间编码标志、时间编码、解码顺序索引、知识图像索引、时间层标识、图像输出延迟、引用参考图像队列配置集标志、引用参考图像队列配置集索引、BBV 检测次数、逐行帧标志、图像编码结构标志、顶场在先、重复首场、顶场场图像标志、固定图像量化因子、去块滤波禁用标志、去块滤波参数标志、$\alpha$ 和 C 索引的偏移、$\beta$ 索引的偏移、色度量化参数禁用标志、色度量化参数增量 Cb、色度量化参数增量 Cr、图像加权量化允许标志、图像加权量化数据加载索引、加权量化参数索引、加权量化矩阵模型、加权量化参数增量 1、加权量化参数增量 2、图像自适应修正滤波允许标志
帧间预测图像头
帧间预测图像起始码、随机访问正确解码标志、图像编码方式、活跃参考图像数重载标志、活跃参考图像数、仿射预测子块尺寸标志
片
片起始码、固定片量化银子标志、片量化因子、片样值偏移补偿允许标志、高级熵编码字节对齐填充位、最大编码单元量化参数增量、样值偏移补偿合并方式索引、样值偏移补偿模式、样值偏移补偿区间模式偏移绝对值、样值偏移补偿区间模式偏移值符号值、样值偏移补偿区间模式起始偏移子区间位置、样值偏移补偿区间模式起始偏移子区间位置差、样值偏移补偿模式偏移值、样值偏移补偿边缘模式类型、最大编码单元自适应修正滤波允许标志、熵编码最大编码单元填充位、片结束码
编码树 四叉树划分标志、编码单元预测模式、二叉树扩展四叉树划分标志、二叉树扩展四叉树划分类型标志、二叉树扩展四叉树划分方向标志
编码单元 跳过模式标志、高级运动矢量表达模式标志、仿射模式标志、直接模式标志、帧内编码单元标志、基础运动矢量索引、运动矢量偏移量索引、运动矢量方向索引、仿射运动矢量索引、衍生模式划分标志、衍生模式划分方向、水平四叉衍生模式划分标志、垂直四叉衍生模式划分标志、水平非对称衍生模式标志、仿射自适应运动矢量精度索引、自适应运动矢量精度索引、编码单元子类型索引、预测参考模式、对称运动矢量差标志、运动矢量精度扩展模式标识、帧内亮度预测模式、帧内色度预测模式、帧内预测滤波标志、L0 预测单元参考索引、L0 运动矢量水平分量差绝对值、L0 运动矢量垂直分量差绝对值、L0 运动矢量水平分量差符号值、L0 运动矢量垂直分量差符号值、仿射帧间模式L0 运动矢量水平分量差绝对值、仿射帧间模式 L0 运动矢量垂直分量差绝对值、仿射帧间模式 L0 运动矢量水平分量差符号值、仿射帧间模式 L0 运动矢量垂直分量差符号值、L1&amp;hellip;、变换块系数标志、基于位置的变换块标志、Cb 变换块编码模板、Cr 变换块编码模板、亮度变换块编码模板</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
