<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>正是在下 on Fxye.</title>
    <link>https://bygonexf.github.io/categories/%E6%AD%A3%E6%98%AF%E5%9C%A8%E4%B8%8B/</link>
    <description>Recent content in 正是在下 on Fxye.</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>Faye</copyright>
    <lastBuildDate>Sat, 25 Feb 2023 23:25:36 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://bygonexf.github.io/categories/%E6%AD%A3%E6%98%AF%E5%9C%A8%E4%B8%8B/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>2018年9月，我想记下的旧家</title>
      <link>https://bygonexf.github.io/post/nolstalgia2018/</link>
      <pubDate>Sat, 25 Feb 2023 23:25:36 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://bygonexf.github.io/post/nolstalgia2018/</guid>
      <description>备忘录里2018年9月3日记下的段落。
被告知寒假回来后可能要搬到新家、甚是惶恐、遂用相机和纸笔大刀阔斧地记下周遭全貌和牵扯进的重要回忆。
以下陈列一些过程中还算特别的细枝末节。
相较而言奇怪地多的物件，一是电脑，二是风铃。（大学以前，好像送人生日礼物，不是书和文具，就是风铃）。
床头柜至今仍贴着“明石浦朝雾蒙蒙，岛隐思行船”的便签，貌似是小学在图书馆借了一本奇怪的书说睡前默念三遍第二天可以早起的咒语。
从前在家的时候，每年圣诞节都会买装饰物挂在卧室的灯上，春节也会挂，然而涉及到生肖一年到头便会换，圣诞买的却一直留下来了，以至于看自己卧室的灯看出圣诞树的感觉（彩条雪球星星雪花风铃&amp;hellip;全有）。
书房的印象是墙上的中国和世界地图（伦敦处画了个红圈），和我打印的贝克街照片（那时我的梦想还是当个侦探，现在&amp;hellip;其实想想本质对杂学家的兴趣也没变）。
屯了一柜子的东西，除了正经书（这大概是好几柜子&amp;hellip;），都有被我妈无情丢弃的趋势，高中去南京读书回来发现自己一柜子精挑细选从小学留下来的少年文艺儿童文学全被当废纸卖了非常心痛，大学回来发现又一柜子的推理杂志和书也无踪无影了。多少有些可惜。
很喜欢火车经过的声音，睡不着时那种宫泽贤治的银河铁道之夜似的美感非常治愈。
周遭极适合探险，小学和邻居干过的熊孩子事包括但不仅限：烧草坪和莫名其妙从楼上砸下来的一袋豆腐、利用凸透镜聚光生火灼树叶做出艺术品、暴雪那年越过铁门跑到铁路上尽享无人踩踏的大片雪地、卧（废弃的）轨。
高中时模考写过一次巷子，范文印出来被隔壁班镇江老乡看见说想去我家参观。
什么扑簌扑簌的泡桐花、神秘的塔楼、满面高墙的爬山虎、一路毛茸茸的狗尾巴草和蒲公英、远山和青松、街巷文化里的烟火气、都是真的。
现实是那篇文章描述之上的美好程度。
谨以彼时作文、未公开的诗作、拍下并用力记住的照片，不成体统地感谢给予我完美童年的这个家。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>一部分的日记(2019.9至2020.4)</title>
      <link>https://bygonexf.github.io/post/dear-diary/</link>
      <pubDate>Sun, 19 Apr 2020 21:48:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://bygonexf.github.io/post/dear-diary/</guid>
      <description>果然，日记吧&amp;hellip;不是能全部坦诚相待的东西。这里只是一部分的真实的我。
2020 2020/4 4/18 晚上和爸爸妈妈一起去走南山绿道。刚下完雨，空气里完全是水汽。能闻到那种水汽的味道。天空暗下来，旁边是茂密的树林或竹林，有绿色的灯照出雾气，路上谁都没有。聊起了以前出去旅游的事情。去木桥那打手机的手电筒看一大片山谷里的杜鹃花。路上有小学经常闻的那种野花的幽香。后来回来半路又下雨了。淋了一场雨一起回家。爸爸说淋一场春雨不是很好吗。
回来之后，洗完澡一边喝牛奶一边和妈妈看快乐大本营。
我真的只想有一些这样的温馨和细小的满足就行了。像小时候一样。
4/17 想起了之前听随机波动。新闻的关注全都给了可以被数据可视化的内容。没有办法呈现出一个一目了然又蕴含爆炸性信息的东西，可能完全不会被分到注意力，也完全不会被新闻从事者所费力去挖掘。那么长的叙事，平淡的，无法给你颠覆性的视觉冲击的东西，就注定要被人忽略吗。
靥足。
4/14 上午把钢炼看完了。
后来心情还是不好。一直在看月曜。
4/13 感觉好久没上课了一样。
妈妈买了很多吃的回来，还买了香水百合放在餐厅。外面阳光超好。
晚上一直在看钢炼。
4/11 晚上菊梅姐姐他们来我们家，和妮妮聊了很久，妮妮真的成熟了好多。一起看电视，名侦，柯南什么的。晚饭的时候，我还炒了刀豆丝。
说一下最近查资料有意思的事情。
总是想起那个教授说的，我们检索记忆的方式，不是倒放，而是直接抽取过去某个点。
人脑存储记忆的方式。回想是一个重构的过程。随着每次检索，都会改变。大脑对概念的优先级高于细节。
4/3 早上竟然就在床上听完了机器学习。这个老师好憨。
看了一些语言学的视频。
下午看了看瑞幸那事。想起之前听的剩余价值了。资本真的在侵压我们所有的生活空间的小角落，从公到私。压榨剩余价值，侵入，一切追求效率利润最大化。我还是觉得，它应当只作为被提供的选择出现，而不是强制性地挤压所有弹性空间。小商小贩，我们的个性化的充满生活气息的小角落，不得不和巨型资本融合。我们真的需要那么强的便利性吗，我们只是一味地被市场投喂，靥足之后进化出妖怪一样的欲望。
听播客，这期聊足球。
英国两大工业城市，曼彻斯特，利物浦。所以曼联和利物浦一直是宿敌。
有球能力和无球能力。梅西有球能力强，C罗无球能力强。而电视转播通常视线是围绕着球的，难看见无球能力。
4/2 N号房 色情 和纸片人 和真人(可是随着以后技术的发展，纸片人的同意与否是否需要被考虑) 限制级，因为小孩子分不清虚拟和现实 想象力不能被取缔
并不是主体与主体之间的关系，对女性开的色情玩笑，本质上更期望获得同性的认同，女性只是工具，男性共同体的认同感，排除自己同性恋倾向的嫌疑，因为被男性共同体所鄙视
对了，无线键盘到了。
每天应该更有干劲一些。
4/1 今天回了江心。好久没回去过了。汽渡，过江。
烧纸，然后去姨娘家吃饭，还看了小舅还在起的新房子。
到的快递竟然有一个是之前的托福成绩单。
2020/3 3/29 不记得了。
最近一直在听indigo la end的tulip，川谷果然很厉害，那种又温暖又无法挽回的失落感。
可能在写樱花诗赛的诗。
3/28 看钢炼。
晚上妈妈带了牛肉汤和葱油饼。吃完之后一起去走南山绿道。
看远处的字。走亭廊。竞走。
3/26 昨天夜里好大的雨，好大的雷。
今天终于装修的安静了一天。
看魔兽战线。人与神共存。无理的，残酷的，可以怪罪到神和未知的事情上，不必那么痛苦。神所理解的善。还有后面提亚马特，被人类史所不需要的神。
大概可以理解一些迷惑的展开。不过画面没得说啊，我果然是氛围感控。今天本来也下着雨，有点找到那种清冷的感觉。
看见别人发了朋友圈回忆附中。啊，怎么说，当时那么有反叛精神的人也有如此传统的温情时刻吗，少年时代真的是一去不复返吗，它是作为我们的一部分隐匿在记忆里与我们共存，还是被以后的展开取代只是能找到合理的解释与去往根源的通路呢。变得正确，就变得无聊了，但也是变得靠谱成熟了。是我自己在拒绝成为独挡一面的大人吗。
晚上看完了魔兽战线，梅林的花瓣，西杜丽，安娜，小恩的天之锁。喜欢闪闪，更理解三王会谈里闪闪说的孤高了，后悔，想去拯救，对宿命的否认，对人民挣扎姿态的怜悯也就是对自己的领导和对他们的侮辱。你的善良是一种割裂，是一种软弱和逃避，也因为他始终能看见未来吧，始终把现在和未来看成一个连续的整体，肯定现在就是在肯定未来，所以无需去后悔。不过对于亚瑟来说，她的确不是自己选择去成为王的，她对每一个个体都怀抱着同情吧。
3/25 晚上妈妈回来带了淮南牛肉汤，还吃了蛋挞。满足~
最近觉得自己有进步的地方是，终于没有那么容易羡慕别人了。本来，自己不塑造自己，靠这种与外界的牵连也很脆弱吧。
3/24 依旧，装修的声音让人简直神经衰弱。有在看魔兽战线。喜欢闪闪。
上午和红叶打电话，聊天。嗯，跳出那个框子，稳固一点弥补自己觉得应该弥补的，不用太担心会和高中一样，也不用太高地期望什么。
老婆饼，榴莲酥，青团，酸奶拌香蕉。
下午后来在研究吉尔伽美什和恩齐都。后来和污妖王聊了会儿天，我完全都不知道原来新加坡现在疫情愈发严重了。有点可怕。
后来还和春花聊天。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>转录，故乡，镇江</title>
      <link>https://bygonexf.github.io/post/zhenjiang/</link>
      <pubDate>Sat, 18 Apr 2020 15:04:21 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://bygonexf.github.io/post/zhenjiang/</guid>
      <description>也许是初高中还在用QQ空间的时候，转载的文章，像一首小小的诗。
我迷恋一切记录的形式，想精进一切记录的手段，写作和摄影都是。童年，故乡，记忆里的千禧年代。想自己写下一些城市志，我有太多想永远记住的物事。
新华书店的对面是新华影剧院
里面的影厅很久很久
座位上暗红色的绒布下黄色的海绵总是露出头
快要建好的苏宁广场拐角那边原本有一家很好吃的铁板鱿鱼
还有果汁和糖衣很厚的冰糖葫芦
大喇叭一直喊到夜色阑珊
国际饭店的顶上的尖尖不管在哪里都可以看见
零散的记忆里妈妈说那是镇江的中心
伯先公园的猴子好像养了很多很多年
久到也许是猴子们都安享晚年去了所以再也没见过它们
老焦山都码头很安静
大门到码头的路上郁郁葱葱的绿色
夹了桂花的香气沙沙摇了很多年
少年宫对面江滨公园还有露天摆放的沙画摊子
三块钱一小张五块钱一大张
从美少女战士到没嘴巴的 hellokitty
104 还在那里有站台
火车站好像很远很远很远
门口有拎着大包小包的路人
过年的时候熙熙攘攘
妈妈总是担心我被巨大的蛇皮袋挡住去路
商业城的东西好像很贵很贵
记忆中一直是堵住的实小门口
喇叭声和铃铛声还有争执声
只有4路有双层的车子
坐在上面摇摇晃晃 却每次都很感觉新奇
只有长江路上能看到对面一条线一样的扬州
晚上有点点灯火闪烁
江滨医院还只有很小的一块地盘
一楼的走廊有很多花草在路边
清晨和傍晚路口总是有穿着白色围裙的爷爷奶奶卖自己做的包子烧饼
茶叶蛋蹲在不锈钢的锅里
壳都是敲碎了的
黑褐色的汤汁咕嘟咕嘟翻着泡泡
路上没有这么多汽车
很多爸爸还骑着有横杠的老式自行车
孩子小小的坐在车后或是横杠上
妈妈会很细心地缝厚厚的坐垫绑在车后
颠的时候就不会觉得屁股裂成几片了
老式诺基亚说话声音要很大对面才能听清
短信还有字数限制
好像还是我闭着眼睛就能走完的镇江
但是好像走着走着
就把我的镇江丢进回忆里
一个漩涡泛起一个小小的气泡
连痕迹都无影无踪
却是真真切切存在的
我的小城</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
